\chapter{Methodik}
\label{ch:methodik}

% Ziel: Das Vorgehen der Arbeit transparent und wissenschaftlich nachvollziehbar darlegen.
% Es wird der "Plan" für die Forschung beschrieben.
\section{Forschungsdesign und methodische Verortung}
\label{sec: 3.1}
\subsection{Herleitung des Forschungsbedarfs}
\label{sec: 3.1.1}

Wie in \cref{ch:einleitung} dargelegt, erfordert die Bewältigung der aktuellen Herausforderungen im Bauwesen neue Ansätze und Methoden. Die aktuell noch überwiegend praktizierte, konventionelle  Art der Projektabwicklung, welche vor allem von einer ausgeprägten Streitkultur charakterisiert wird, ist diesen großen Aufgaben offensichtlich nicht gewachsen, wie sich aus den aktuellen Zahlen und Entwicklung der Bauwirtschaft ableiten lässt.\\
Als Reaktion darauf rücken derzeit alternative, partnerschaftliche Projektabwicklungsmodelle wie \ac{IPA} und deren zentrale Methode zur Kosten- und Wertsteuerung, das Target Value Design (\ac{TVD}) in den Fokus. Zwar fasst IPA in Deutschland zunehmend in Pilotprojekten mehr und mehr Fuß und wird auch in der Forschung zunehmend behandelt, so wird jedoch TVD als zentraler Prozessbaustein in der aktuellen Debatte nur unzureichend betrachtet \autocite{haghsheno_ipa-report_2025}.\\
Auf internationaler Ebene, haben Ballard und Kollegen bereits einiges zur Forschung und Entwicklung von \ac{TVD} beigetragen, eine strukturierte Darstellung und Aufbereitung für die Anwendung im Kontext der deutschen Baupraxis fehlt jedoch bisher, woraus sich die Forschungsfrage dieser Arbeit ableitet:

\endquote{Wie lässt sich der Target Value Design-Prozess strukturiert in Einzelschritte zerlegen, nachvollziehbar darstellen und für die Anwendung in der deutschen Baupraxis übersetzen, um den strukturellen Defiziten der traditionellen Projektabwicklung entgegenzuwirken?}

Die Beantwortung dieser Frage erfordert ein mehrstufiges, konzeptionell-analytisches Vorgehen. So impliziert die geforderte \glqq Zerlegung in Einzelschritte\grqq die Notwendigkeit einer systematischen Identifikation der TVD-Prozessbausteine aus der internationalen Fachliteratur. Die nachvollziehbare Darstellung verlangt deren anschließende Synthese zu einem idealtypischen Prozessmodell. Schließlich bedingt die "Übersetzung für die deutsche Baupraxis" einen systematischen Abgleich dieses Modells mit den hierzulande vorherrschenden rechtlichen und kulturellen Rahmenbedingungen.

Während die internationale Forschung die Grundlagen und Erfolgsfaktoren von TVD bereits umfassend beleuchtet hat \autocite{z.B. Ballard}, fehlt bislang eine systematische, prozessorientierte Aufbereitung, die den TVD-Prozess explizit für die Anwendung im deutschen Kontext adaptiert. Diese Forschungslücke begründet die Notwendigkeit der vorliegenden Arbeit und legitimiert das im Folgenden detailliert beschriebene methodische Vorgehen.

\subsection{Einordnung in das Forschungsparadigma}
\label{sec: 3.1.2}

Die vorliegende Arbeit folgt einem qualitativen Forschungsansatz, da der Fokus auf der Analyse und Interpretation von Inhalten wie Texten, Konzepten und Modellen liegt, nicht auf der statistischen Auswertung numerischer Daten. Darüber hinaus ist der gewählte Ansatz als konstruktiv einzuordnen. Das primäre Ziel ist nicht die rein deskriptive Beschreibung des bestehenden Forschungsstandes, sondern die aktive Konstruktion eines neuen Ergebnisses, des idealtypischen TVD-Modells. Dieses Vorgehen orientiert sich am Paradigma des Design Science Research (DSR), welches explizit darauf abzielt, durch die Entwicklung und Gestaltung von Artefakten einen Beitrag zur Lösung praxisrelevanter Probleme zu leisten \autocite[Vgl.][S.4]{benner-wickner_leitfaden_2020}.



\subsection{Wahl des konkreten Forschungsdesigns}
\label{sec: 3.1.3}


\subsection{Visualisierung des Forschungsprozesses}
\label{sec: 3.1.4}
Zur Veranschaulichung des methodischen Aufbaus und Verlauf dieser Arbeit visualisiert \cref{fig:forschungsprozess_tikz} den Forschungsprozess in seinen verschiedenen Phasen.

\tikzset{
  phase/.style={rectangle, rounded corners, draw=black, fill=gray!10,
                text width=0.85\textwidth, minimum height=1.5cm, text centered},
  pfeil/.style={-latex, thick}
}

\begin{figure}[hbt!]
  \makebox[\textwidth][c]{
    \begin{tikzpicture}
      \tikzset{
        phase/.style={rectangle, rounded corners, draw=black, fill=gray!10,
                      text width=0.9\textwidth, minimum height=1.5cm, text centered},
        pfeil/.style={-latex, thick}
      }

      \node[phase] (phase1) {
        \textbf{Phase 1: Forschungsdesign (Kap. 3.1)}\\
        \small Problemstellung, Methodische Verortung, Konzeptionell-analytischer Ansatz
      };

      \node[phase, below=0.8cm of phase1] (phase2) {
        \textbf{Phase 2: Literaturanalyse (Kap. 3.2)}\\
        \small Systematische Recherche, Qualitative Inhaltsanalyse, Identifikation von Bausteinen
      };

      \node[phase, below=0.8cm of phase2] (phase3) {
        \textbf{Phase 3: Modellkonstruktion (Kap. 3.3)}\\
        \small Synthese der Bausteine, Modellierung des idealtypischen TVD-Prozesses
      };

      \node[phase, below=0.8cm of phase3] (phase4) {
        \textbf{Phase 4: Kontextanalyse \& Transfer (Kap. 3.4)}\\
        \small Fit-Gap-Analyse (Vergleich mit HOAI/VOB), Ableitung des Transferleitfadens
      };

      \draw[pfeil] (phase1) -- (phase2);
      \draw[pfeil] (phase2) -- (phase3);
      \draw[pfeil] (phase3) -- (phase4);

    \end{tikzpicture}
  }
  \caption{Schematische Darstellung des vierphasigen Forschungsprozesses}
  \label{fig:forschungsprozess_tikz}
\end{figure}

\FloatBarrier

\section{Systematische Literaturrecherche und -analyse}
\label{sec: 3.2}

Der Auswahlprozess relevanter Literatur stützt sich auf das international anerkannte Protokoll \acsf{PRISMA}. Dieses bildet als Richtlinie für Literatur-Reviews, den gesamten Prozess der von der Suche, über die Auswahl bis hin zur Präsentation von Studien ab und gewährleistet Transparenz (Reproduzierbarkeit), Vollständigkeit und Vergleichbarkeit für die Forschungsergebnisse \autocite{page_2021_prisma}. Der im \ac{PRISMA}-Protokoll definierte, mehrstufigen Filter- und Auswahlprozess dient hier als methodische Grundlage für die systematische Literaturrecherche und  in (\cref{fig:prisma_flowchart}) nachfolgend dargestellt.

\begin{figure}[hbt!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=0.5cm and 1cm, % Vertikaler und horizontaler Abstand
    % Stil für die Haupt-Boxen im Prozess
    mainbox/.style={
      rectangle, 
      draw=black, 
      fill=gray!10, 
      text width=0.50\textwidth, 
      minimum height=1.5cm, 
      text centered
    },
    % Stil für die Boxen mit den Ausschlussgründen
    sidebox/.style={
      rectangle, 
      draw=black, 
      fill=gray!10, 
      text width=0.35\textwidth, 
      minimum height=1.5cm, 
      align=left
    },
    % Stil für die seitlichen Beschriftungen (Identifizierung, etc.)
    labelbox/.style={
      rotate=90, 
      font=\bfseries
    }
  ]

  % --- DEFINITION DER KNOTEN (BOXEN) ---
  
  % Stufe 1: Identifizierung
  \node[mainbox] (ident) {
    \textbf{Identifizierte Datensätze aus Datenbanken} \\ (Anzahl N = ...)
  };
  \node[labelbox, left=0.5cm of ident.west, anchor=center] {Identifizierung};

  % Stufe 2: Screening
  \node[mainbox, below=1.5cm of ident] (screen1) {
    \textbf{Datensätze nach Entfernung von Duplikaten} \\ (Anzahl N = ...)
  };
  \node[mainbox, below=1cm of screen1] (screen2) {
    \textbf{Geprüfte Datensätze (Titel/Abstract)} \\ (Anzahl N = ...)
  };
  \node[labelbox, left=0.5cm of screen1.west, anchor=east] {Screening};
  
  % Stufe 3: Eignung
  \node[mainbox, below=1.5cm of screen2] (elig) {
    \textbf{Gelesene Volltext-Artikel} \\ (Anzahl N = ...)
  };
  \node[labelbox, left=0.5cm of elig.west, anchor=center] {Eignung};

  % Stufe 4: Einschluss
  \node[mainbox, below=1.5cm of elig] (incl) {
    \textbf{In die Synthese eingeschlossene Studien} \\ (Anzahl N = ...)
  };
  \node[labelbox, left=0.5cm of incl.west, anchor=center] {Einschluss};

  % Ausschluss-Boxen
  \node[sidebox, right=of screen2] (excl1) {
    \textbf{Ausgeschlossene Datensätze:} \\ (Anzahl N = ...) \\
    \textit{Gründe: Falsches Fachgebiet, keine wiss. Quelle, etc.}
  };
  \node[sidebox, right=of elig] (excl2) {
    \textbf{Ausgeschlossene Volltext-Artikel:} \\ (Anzahl N = ...) \\
    \textit{Gründe: Methodische Schwächen, kein relevanter Fokus, etc.}
  };

  % --- ZEICHNEN DER PFEILE ---
  \draw[-latex, thick] (ident) -- (screen1);
  \draw[-latex, thick] (screen1) -- (screen2);
  \draw[-latex, thick] (screen2) -- (elig);
  \draw[-latex, thick] (elig) -- (incl);
  
  % Pfeile zu den Ausschluss-Boxen
  \draw[-latex, thick] (screen2) -- (excl1);
  \draw[-latex, thick] (elig) -- (excl2);

  \end{tikzpicture}
  % --- ENDE DES TIKZ-CODES ---

  \caption{PRISMA-Flussdiagramm des systematischen Literaturrechercheprozesses}
  \label{fig:prisma_flowchart}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Schritt 1: Identifizierung}
Im ersten Schritt der Literaturrecherche wurden zunächst relevante zunächst relevante Datenbanken identifiziert. Dabei wurden die Quellen in drei Arten untergliedert:

1. Größe - International \& Interdisziplinär
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item \textbf{Scopus}: Bietet eine extrem breite Abdeckung von ingenieurwissenschaftlichen und technischen Publikationen.
    \item \textbf{Web of Science}: Ist ähnlich umfassend wie Scopus und eine Standarddatenbank in der Wissenschaft.
    \item \textbf{Google Scholar}:
    \item \textbf{Researchgate}:
    
\end{itemize}
2. Fachspezifische Datenbanken mit Relevanz für Bauingenieurwesen bzw. Baubetrieb
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item \textbf{Beispiel}: 
    \item \textbf{Beispiel 2}: 
\end{itemize}
3. Graue Literatur - Der Blick in die Praxis
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item \textbf{Beispiel 3}: 
    \item \textbf{Beispiel 4}: 
\end{itemize}

Diese initiale Sammlung stellt eine erste Grundlage für den nachfolgenden Auswahlprozess dar. Inwieweit diese Auswahl erschöpfende Ergebnisse liefert, wird, unter Berücksichtigung sowohl der inhaltlichen Divergenz der Datenbanken, als auch des zusätzlichen Erkenntnisgewinns durch neu hinzukommende Quellen, im Laufe des Filterprozesses überprüft.\\
Für die gewählten Datenbanken galt es im Folgenden, eine systematische und reproduzierbare Suchstrategie zu entwickeln. Um die Komplexität einer Vielzahl von Einzelabfragen zu reduzieren, wurde ein umfassender "Master-Suchstring"  für die jeweilige Sprache (Deutsch und Englisch) konzipiert. Dieser Ansatz kombiniert die zuvor definierten Schlüsselwörter mithilfe boolescher Operatoren zu einer einzigen, umfassenden Suchanfrage pro Datenbank.
Die zugrundeliegenden Suchkonzepte, die dazugehörigen Schlüsselbegriffe sowie die verwendeten Operatoren sind in \cref{tab:suchstrategie} systematisch gegliedert.

\begin{table}[hbt!]
  \centering
  \caption{Systematische Gliederung der Suchbegriffe und -operatoren}
  \label{tab:suchstrategie}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{l >{\raggedright\arraybackslash}X >{\raggedright\arraybackslash}X l}
    \toprule
    \textbf{Such-Konzept} & \textbf{Englische Schlagwörter} & \textbf{Deutsche Schlagwörter} & \textbf{Operatoren} \\
    \midrule
    Kernthema & "Target Value Design", "TVD", "Target Costing" & "Target Value Design", "TVD", "Zielkostenmanagement" & \texttt{OR} \\
    \addlinespace
    Kontext & "construction", "building industry", "AEC" & "Bauwesen", "Bauwirtschaft", "Bauprojekte" & \texttt{OR} \\
    \addlinespace
    Spez. Kontext & "Germany", "German construction" & "deutsche Baupraxis", "Deutschland", "HOAI", "VOB" & \texttt{OR} \\
    \addlinespace
    Ziel (Prozess) & "process*", "method*", "framework", "implementation" & "Prozess*", "Methode*", "Anwendung", "Vorgehensmodell" & \texttt{OR}, \texttt{*} \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\FloatBarrier

Aus der Kombination der in \cref{tab:suchstrategie} gezeigten Konzepte mittels \texttt{AND}-Verknüpfungen ergeben sich die folgenden finalen Suchstrings für die Anwendung in den Datenbanken:

\textbf{Englischer Master-Suchstring:}
\begin{verbatim}
( "Target Value Design" OR "TVD" OR "Target Costing" )
AND
( "construction" OR "building industry" OR "AEC" )
AND
( "process*" OR "method*" OR "framework" OR "implementation" )
\end{verbatim}

\textbf{Deutscher Master-Suchstring:}
\begin{verbatim}
( "Target Value Design" OR "TVD" OR "Zielkostenmanagement" )
AND
( "Bauwesen" OR "Bauwirtschaft" OR "Bauprojekte" )
AND
( "Prozess*" OR "Methode*" OR "Anwendung" OR "Vorgehensmodell" )
\end{verbatim}

Diese Vorgehensweise stellt sicher, dass in jeder durchgeführten Suche alle relevanten Aspekte der Forschungsfrage abgedeckt sind und die Ergebnisse über die verschiedenen Datenbanken hinweg vergleichbar bleiben.

\FloatBarrier

\subsection{Schritt 2: Screening}
Die im folgenden aufgeführten Einschränkungen sollen die Ergebnisse aus der initialen Suchanfrage filtern:

\textbf{Sprache:} \\
\textbf{Deutsch}: Zur Erfassung deutschsprachiger bzw. bereits im deutschen Kontext oder Blickwinkel entstandene Quellen.\\
\textbf{Englisch}: Essentiell für internationale Publikationen. Vor dem Hintergrund, dass der Ursprung und die wesentliche Entwicklung von \ac{TVD} und allen verwandten Themenfelder im anglo-amerikanischen Raum stattgefunden hat bzw. stattfindet \autocite{Quelle bzw. Verweis erforderlich?}, wird englisch in diesem Kontext als einzige wesentlich relevante Fremdsprache erachtet.\\

%     - Recherchestrategie: Genutzte Datenbanken (Scopus, etc.), Fachinstitutionen (GLCI, etc.).
%     - Suchbegriffe: Beispiele für Keyword-Kombinationen (DE/EN).
%     - Auswahlkriterien: Inklusions-/Exklusionskriterien (Relevanz, Aktualität, Qualität).
%     - Analysemethode: Qualitative Inhaltsanalyse zur Identifikation von Prozessbausteinen, Rollen, Werkzeugen.

\FloatBarrier
\clearpage

\section{Prozessbeschreibung und Modellierung}
\label{sec: 3.3}

%   - Ziel: Erklären, wie aus den Literatur-Fragmenten das idealtypische TVD-Modell konstruiert wird.
%   - Inhalt:
%     - Synthese: Zusammenführung der identifizierten Bausteine aus diversen Quellen.
%     - Modellierungsansatz: Begründung für die Wahl eines Prozessmodells (z.B. Flussdiagramm, Swimlane).
%     - Validierung: Logische Prüfung des Modells auf Konsistenz und Vollständigkeit basierend auf der Literatur.

Die Auswertung der im Rahmen der in \cref{sec: 3.2} beschriebenen Literaturrecherche identifizierten Quellen erfolgt mittels einer qualitativen Inhaltsanalyse.

\subsection{Analytische Phase: Identifikation der Prozessbausteine}
\label{sec: 3.3.1}

\subsection{Synthetische Phase: Modellierung des idealtypischen Prozesses}


\FloatBarrier
\clearpage

\section{Kontextanalyse und Ableitung des Transferleitfadens}
\label{sec: 3.4}

\subsection{Einleitung \& Zielsetzung}
\label{sec: 3.4.1}
Nachdem im vorangegangenen Schritt das idealtypische Prozessmodell des Target Value Design konstruiert wurde, erfolgt nun dessen systematischer Abgleich mit den spezifischen Rahmenbedingungen der deutschen Baupraxis, um die Grundlage für den Transferleitfaden zu schaffen.\\

Ziel: Bewertung der Übertragbarkeit des in \cref{sec: 3.3} entwickelten idealtypischen \ac{TVD}-Prozesses auf die deutsche Baupraxis\\

Prozess: Dazu sollen in einer Gegenüberstellung beider Prozesse, die Übereinstimmungen (Fit) und Abweichungen (Gap) zwischen \ac{TVD} und den Rahmenbedingungen der deutschen Baupraxis herausgearbeitet werden.\\

Ergebnis: Die aus den identifizierten Reibungspunkten abgeleiteten, notwendigen Anpassungen werden in Form eines Transferleitfadens zusammengeführt um so eine Empfehlung für die Anwendung von \ac{TVD} in Deutschland zu liefern.\\

\subsection{Methodischer Ansatz: Framework Analysis}
\label{sec: 3.4.2}

Für die Fit-Gap Analyse wurde sich an der Framework Analysis orientiert, da diese eine strukturierte qualitative Gegenüberstellung vorhandener Konzepte und Rahmenbedingungen ermöglicht. \hl{Initial wurde die Framework Analysis Methode von Ritchie \& Spencer (1994) für den Breich der angewandten Policy-Foschung entwickelt\autocite[Vgl.][S.2]{gale_using_2013} und in den folgenden Jahren durch Ritchie et. al (2014) und Gale et. al (2013) weiter verfeinert und modernisiert.}\\
Für die Anwendung der Framework Analysis wurde das Vorgehen in Anlehnung an Gale et al. (2013) adaptiert.
Da keine empirischen Daten, sondern bestehende Dokumente (Prozessmodelle, Regelwerke, Fachliteratur) untersucht werden, entfallen die transkriptions- und kodierbasierten Schritte der Originalmethode.
Die Analyse folgt daher einer reduzierten, konzeptionellen Form des Verfahrens, bestehend aus fünf aufeinander aufbauenden Phasen:
\begin{enumerate}
    \item Familiarisierung mit dem Material
    \item Entwicklung des thematischen Frameworks
    \item Indexierung
    \item tabellarische Gegenüberstellung (Charting) und
    \item Interpretation im Sinne einer Fit-Gap-Analyse.
\end{enumerate}
%
% Parkinson, S., Eatough, V., Holmes, J., Stapley, E., & Midgley, N. (2016). Framework analysis: A worked example of a study exploring young people’s experiences of depression. Qualitative Research in Psychology, 13(2), 109–129.
%
% Ward, D. J., Furber, C., Tierney, S., & Swallow, V. (2013). Using Framework Analysis in nursing research: A worked example. Journal of Advanced Nursing, 69(11), 2423–2431.
%  
% Beide zeigen, dass Framework Analysis auch dokument- oder theoriebasiert angewandt werden kann – nicht nur auf Interviewdaten.
%
\subsection{Durchführung der Analyse}
\label{sec: 3.4.3}

Die Ausführung der Framework Analyse folgt dem im vorherigen Abschnitt skizzierten Ablauf.
Vergleichsgrundlage bilden hier die in \cref{sec: 3.3} identifizierten Merkmale des idealtypischen  \ac{TVD}-Prozesses sowie die Regelwerke welche die deutsche Baupraxis im wesentlichen prägen (\acs{HOAI},\acs{VOB},\acs{AHO}, \cref{sec: 2.1})

Schritte:\\
1. Zuordnung relevanter Prozessmerkmale zu den drei Analyse-Dimensionen (z.B. rechtlich, prozessual, kulturell).\\
2. Übertragung in eine Framework-Matrix (z. B. Vertragsstruktur, Kostensteuerung, Rollenverständnis).\\
3. Bewertung der Übereinstimmung (Fit) bzw. Abweichung (Gap).\\
Ergebnis: eine systematische Fit-Gap-Analyse als Grundlage des Transferleitfadens.

\subsection{Ableitung des Transferleitfadens}
\label{sec: 3.4.4}


